
\catcode`<=13
\def<#1>{\hbox{$\langle$\it#1\/$\rangle$}}
\toksapp\everytt{\catcode`<=13} \toksapp\everyintt{\catcode`<=13}

\chap Existující řešení 

K dnešnímu dni již existují některé aplikace, které zákazníkům umožňují natankovat auto, aniž by ho opustili. Nejčastěji se jedná o aplikace konkrétních společností zabývajících se prodejem pohonných hmot. Uživatelé je mohou používat na svých mobilních zařízeních, stejně jako zobrazit potřebné informace na oficiálních stránkách, konkrétně - návod k použití, popis funkčnosti, zobrazení na mapě všech dostupných čerpacích stanic a mnoho odpovědí na otázky, které mohou uživatelé mít.\nl

Některé aplikace jsou zaměřeny spíše na informační obsah, který pomůže najít nejbližší čerpací stanice nebo zorientuje ve věrnostním systému, který umožňuje zobrazit nasbírané body, zboží a služby, které konkrétní čerpací stanice poskytuje.\nl

Výběr společností, které poskytují služby tankování aut, je dán tím, že sám jsem řidič a opakovaně jsem musel na čerpací stanice v ČR. Pro úplnost informací bylo v prohlížeči Google vyhledány funkčně podobné čerpací stanice s dotazy: „bezkontaktní čerpací stanice v ČR“, „tankování bez opuštění auta“ a „tankování auta pomocí QR kódu“. \nl

V rámci této analýzy bude největší pozornost věnována aplikacím určeným zejména pro realizaci tankování vozu bezkontaktním nebo obdobným způsobem. Podobné mobilní aplikace budou analyzovány podle kritérií popsaných v následujících bodech:

\begitems
* Přehlednost aplikace
* Způsoby platby
* Vzhled aplikace
* Obsah
* Péče o uživatele
* Práce s mapou
\enditems

\sec Globus Bonus

Globus Bonus je organizace, která poskytuje věrnostní program. Tato společnost má širokou škálu služeb/produktů. Při využívání této služby zákazníci získávají peněžní bonusy, za které mohou nakupovat zboží/služby této značky.

{\bf Web stránka:\urlnote{https://www.globusbonus.cz}}
Webová stránka je spíše informačního charakteru, konkrétněji - seznam produktů ve slevě s podrobným popisem, různé akce.

{\bf Mobilní aplikace:}
Má velmi velký výběr různých funkcí - od Scan and go (umožňuje skenovat produkty na prodejnách a následně nemusíte čekat na pokladně, dokud není zkontrolováno veškeré zboží) až po bezkontaktní tankování do auta
Mobilní aplikace je k dispozici ke stažení pro iOS a Android.
Abyste mohli začít používat aplikaci, musíte provést následující kroky: Stáhnout - Registrovat - Vybrat si město v ČR - HOTOVO.
V následujících dílech bude aplikace hodnocena pouze pro část - tankování aut.

{\bf Funkcionalita:}

\begitems
* {\bf Aplikace umožňuje tankovat do auta pomocí QR kódu} - Pro natankování je potřeba naskenovat QR kód, který je umístěn na sloupu u čerpací stanice, vybrat částku, za kterou chcete natankovat, potvrdit platbu kartou (před nastartováním je vhodné kartu zaregistrovat v přihlášce předem).
* {\bf Prohlédnout pokyny k doplňování paliva} - Před zahájením tankování si uživatel může přečíst stručný návod.
* {\bf Zobrazit na mapě aktivních čerpacích stanic} - Je možné otevřít mapu a prohlédnout si všechny čerpací stanice této značky, které poskytují možnost bezkontaktního tankování.
* {\bf Informace o ceně benzínu} - K dispozici je seznam druhů pohonných hmot, které jsou na čerpací stanici k dispozici spolu s cenami.
\enditems

{\bf Zpráva o aplikaci:}
Aplikace je na první pohled velmi podobná webu. Dostatečně dlouhé načítání a pomalé odezvy z aplikace. Design působí velmi jednoduše a klidně, ale v době registrace se vyskytly nedostatky z hlediska kolize jednoho prvku s druhým. Vzhledem k tomu, že činnost této společnosti není soustředěna pouze na prodej benzínu, abych našel sekci, ve které bych mohl používat aplikace k účelu, pro který jsem si ji stáhl (konkrétně tankování auta), musel jsem utratit dostatek času na to, abych měl chuť jej zavřít a smazat. \nl
Byly také identifikovány Plusy a Mínusy této aplikace:


\begitems
* [+] Při přihlašování se používá autorizace pomoci Google
* [+] Nenápadný design
* [+] Obsah aplikace nemá přebytek
* [-] Při výběru města je potřeba vybrat ze seznamu. Výhodnější by bylo, kdyby se město nabízelo automaticky geolokací.
* [-] Při registraci - vyplnění pole s datem narození se tečky automaticky nenahrazují, musel jsem je vložit sam. Byl jsem opravdu zmatený, když došlo na vyplňování formuláře adresy. PSČ, město, adresa. Pokud vše zadáte samostatně, pak formulář neurčuje zadanou adresu, ale pokud vyplníte pouze pole s ulicí, aplikace automaticky navrhne možnosti.
\enditems

{\bf Hodnocení aplikace na Google Play:} 4,5\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.pragonauts.globus} (Poslední kontrola 03.11.2022)

{\bf Platformy:} IOS\urlnote{https://apps.apple.com/cz/app/m\%C5\%AFj-globus/id1425012509?l=cs}, Android\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.pragonauts.globus }

{\bf Vzhled aplikace:}

\medskip \clabel[logo1]{Vzhled aplikace Globus Bonus}
\picw=10cm \cinspic img/globus.png
\caption/f Ukázka vzhledu aplikace Globus Bonus.
\medskip


\sec ORLEN Benzina

Patří do skupiny ORLEN Unipetrol, která je součástí nadnárodní skupiny ORLEN, a provozuje největší síť čerpacích stanic v České republice.
Značka byla založena již v roce 1958 a dnes nabízí řadu produktů a služeb souvisejících s pohonnými hmotami a dalšími.
Firma poskytuje uživatelům možnost tankovat do svých vozů pomocí aplikace. Všechny jejich stanice, které podporují bezkontaktní platby na čerpacích stanicích, jsou otevřené 24 hodin denně. Kromě pohonných hmot mohou uživatelé nakupovat značkové produkty také pomocí věrnostního programu a značkové karty TANKART. 


{\bf Web stránka:\urlnote{https://www.orlenbenzina.cz}}
Na jejich stránkách se uživatelé mohou seznámit s aktuálními akcemi, věrnostním programem, zjistit informace o společnosti, produktech, ale i seznámit se s bezkontaktním tankovacím systémem, návody a jeho funkčností.

{\bf Mobilní aplikace:}
Všechny funkce začínají v aplikaci. Po registraci / autorizaci se uživatel může seznámit s aktuálními akcemi, produkty. Bonusový systém umožňuje uživatelům sbírat body „koníky“ a platit s nimi v aplikaci. Vzhledem k tomu, že aplikace pracuje přímo s platební kartou uživatele, vyžaduje aplikace přístupový kód nebo biometrii otisků prstů, což zajišťuje bezpečnost používání aplikace třetími stranami. Abyste mohli zahájit proceduru tankování vozu, musíte nejprve naskenovat QR kód, vybrat si, jakým způsobem chcete za tankování auta zaplatit, poté vybrat typ paliva, částku, za kterou je třeba vůz natankovat, a potvrdit způsob platby. 

{\bf Funkcionalita:}

\begitems
* {\bf Mobilní platby za tankování} - Nabízejí rychlý způsob platby za pohonné hmoty prostřednictvím mobilní aplikace, aniž byste museli chodit k pokladně.
* {\bf TANKARTA Easy and Business} - Karta, která uživatelům umožňuje dobít ji, aby zaplatili za tankování. 
* {\bf Odměny za věrnost} - Věrnostní systém, který uživatelům umožňuje mít spořicí účet, který se bude doplňovat při každém tankování vozu, poté mohou platit za značkové zboží.
* {\bf Navigace ke stanicím} - Uživatelé si mohou v aplikaci zobrazit všechny stanice společnosti pomocí mapy a aplikace automaticky určí nejbližší čerpací stanici k vám.
\enditems

{\bf Zpráva o aplikaci:}
Tato aplikace překvapila svým vzhledem. Aplikace navíc umožňuje změnit jazyk.
Vyhovovala mi také karta TANKART, která umožňuje mít společnou kartu pro firmu nebo rodinu. Stačí ji jen doplnit a na přání s ní může platit několik lidí najednou.
Pokud jde o návod, tato aplikace téměř žádný nemá. Tato aplikace nemá nic nadbytečného a vše lze bez problémů najít, ale nezkušení uživatelé se v ní mohou zmást.


{\bf Hodnocení aplikace na Google Play:} 3,5\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.benzina.aplikace} (Poslední kontrola 03.11.2022)

{\bf Platformy:} IOS\urlnote{https://apps.apple.com/cz/app/benzina-orlen-aplikace/id1337659525}, Android\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.benzina.aplikace}

{\bf Vzhled aplikace:}

\medskip \clabel[logo2]{Vzhled aplikace ORLEN Benzina}
\picw=10cm \cinspic img/orel.png
\caption/f Ukázka vzhledu aplikace ORLEN Benzina.
\medskip


\sec OMV MyStation

OMV je předním ropným a plynárenským koncernem ve střední Evropě. Kromě pohonných hmot nabízí společnost širokou škálu služeb pro mytí aut, občerstvení a další. Služby této značky jsou z velké části zapojeny do věrnostního systému. Jelikož se společnost zaměřuje na mnoho aspektů, všechny jsou zahrnuty do věrnostního systému. Za nákup zákazníci dostávají slevy, bonusy a mohou jimi platit.


{\bf Web stránka:\urlnote{https://www.omv.cz/cs-cz/omv-mystation-v-cesku}}
Jejich stránka slouží pouze pro informační účely. Na něm se můžete seznámit se seznamem funkčnosti mobilní aplikace, údaji o firmě atd.

{\bf Mobilní aplikace:}
V mobilní aplikaci se uživatelé mohou seznámit s aktuálními slevami/nabídkami/kupony, zobrazit si všechny stanice této značky na mapě. Aplikace má také charakter elektronické peněženky, která uživateli umožňuje využívat služby společnosti pomocí věrnostního systému pomocí elektronické karty (QR kódu). Bonusový systém může také využívat více lidí (například rodina nebo firma). Filtr pomůže uživateli zobrazit na mapě ty čerpací stanice, které mají myčky aut nebo třeba kavárny.

{\bf Funkcionalita:}

\begitems
* {\bf Kuponový a bodový systém} - V aplikaci je již při registraci vytvořena karta, která je kumulativní. Systém umožňuje shromažďovat body a utrácet je za produkty společnosti.
* {\bf Online peněženka} - Pomocí elektronické peněženky můžete uložit všechny věrnostní karty do systému a použít je místo plastových karet předložením čárového kódu u pokladny.
* {\bf Hledání} - Aplikace nabízí vyhledávání na mapě čerpacích stanic pomocí filtru. Vybrat si můžete čerpací stanici například s kavárnou nebo takovou, která podporuje nabíjení elektromobilů.
\enditems

{\bf Zpráva o aplikaci:}
Aplikace dle mého názoru působí velmi nudně a smutně. Monochromatický design a dostatek informací, které se někdy nacházejí na těch místech aplikace, kde by neměly být nebo jsou tam nadbytečné. Funkčnost, která je v aplikaci přítomná, je velmi vzácná a lze ji nahradit mnoha jinými aplikacemi, kromě věrnostního systému. Návod jako takový neexistuje.


{\bf Hodnocení aplikace na Google Play:} 2,7\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.comarch.clm.mobileapp.omvcz} (Poslední kontrola 03.11.2022)

{\bf Platformy:} IOS\urlnote{ https://apps.apple.com/cz/app/omv-mystation-v-\%C4\%8Desku/id150236175}, Android\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=cz.benzina.aplikace}

{\bf Vzhled aplikace:}

\medskip \clabel[logo3]{Vzhled aplikace OMV MyStation}
\picw=10cm \cinspic img/omv.png
\caption/f Ukázka vzhledu aplikace OMV MyStation.
\medskip



\sec Shell

Jde o globální skupinu energetických a petrochemických společností, která vyrábí plyn a ropu, provádí údržbu letadel a vyrábí také benzín, motorové oleje a maziva.
Na území Československa byla společnost Shell založena v roce 1991, později se po rozdělení státu stala v roce 1993 samostatnou společností na území České republiky.
Společnost má velké množství čerpacích stanic, které uživatelům umožňují platit za tankování ze svého telefonu. Společnost také zohlednila věrnostní systém, pomocí kterého mohou uživatelé získávat slevy, sbírat body a platit za produkty stejnými body.

{\bf Web stránka:\urlnote{https://www.shell.cz }}
Na stránce můžete najít různé informace o společnosti, produktech, aplikaci atd. Vzhledem k tomu, že činnost společnosti je zaměřena spíše na těžbu a výrobu paliv, informace o tom, co jejich aplikace dělá, a doplňující informace o čerpacích stanicích se hledaly poměrně obtížně.

{\bf Mobilní aplikace:}
Registrace v aplikaci poskytuje především možnost vytvořit si věrnostní kartu, která bude sbírat body za platby za zboží a pohonné hmoty. Mobilní aplikace také implementuje vyhledávání nejbližších čerpacích stanic a platbu za tankování prostřednictvím mobilní aplikace. Způsob tankování se však od těch, které byli popsány výše, liší tím, že místo skenování QR kódu musíte ručně zadat číslo čerpací stanice.

{\bf Funkcionalita:}

\begitems
* {\bf Digitální karta} - Virtuální karta, která umožní hromadit bonusy a utrácet je na čerpacích stanicích Shell.
* {\bf Shell SmartPay - pohodlná platba z auta} - Virtuální karta, která umožní hromadit bonusy a utrácet je na čerpacích stanicích Shell.
* {\bf Vyhledávač stanic} - Navrhne nejbližší čerpací stanici na základě geolokace a také pomůže najít ty čerpací stanice, které vyhovují potřebám.
\enditems

{\bf Zpráva o aplikaci:}
Bohužel v době psaní této zprávy a den poté přestala aplikace fungovat kvůli technickým pracím nebo se něco pokazilo. Ale v každém případě některé funkce stále fungovaly. Vzhled návrhu mi taky připadá nudný a místy až zastaralý. Neexistují také žádné podrobné pokyny k používání aplikace, stejně jako pohodlný způsob, jak získat zpětnou vazbu od služby podpory.


{\bf Hodnocení aplikace na Google Play:} 4,3\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.shell.sitibv.retail} (Poslední kontrola 04.11.2022)

{\bf Platformy:} IOS\urlnote{https://apps.apple.com/cz/app/shell/id1464649113}, Android\urlnote{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.shell.sitibv.retail\&hl=cs}

{\bf Vzhled aplikace:}

\medskip \clabel[logo4]{Vzhled aplikace Shell}
\picw=10cm \cinspic img/shell.png
\caption/f Ukázka vzhledu aplikace Shell.
\medskip



\sec Závěrečné srovnání

Aplikace bude hodnocena na stupnici od 1 do 4, kde 1 - výborně, 2 - velmi dobře, 3 - dostatečný, 4 - nedostatečný. Skóre bude založeno na množství funkcí, které konkrétní aplikace podporuje.

{\bf Funkčnost}

\midinsert \clabel[tab1]{Závěrečné srovnání existujících řešení}
  \ctable{lrrrrr}{
    \hfil Funkce       & Globus & ORLEN & OMV & Shell \crl \tskip4pt
    Práce s mapou      & Ano & Ano & Ano & Ano \cr
    Hledání nejbližší 
    čerpací stanice    & Ne & Ano & Ano & Ano \cr
    Platba za 
    tankování kartou 
    přes aplikace      &  Ano & Ano &  Ne &  Ano \cr
    Tankování pomocí 
    QR kódu            &   Ano & Ano & Ne & Ne \cr
    Firemní využití 
    aplikace           &   Ne &   Ano &   Ano &   Ne \cr
    Podpora ukládání 
    více vozidel       &   Ne &   Ne &   Ne &   Ne \cr
    Technická podpora 
    (formou chatu/
    telefonu)          &   Ano &   Ano &   Ne &   Ano \cr
    Instruktáž 
    aplikace           &   Ano &   Ne &   Ne &   Ano \cr
    Informace o 
    aktuálních cenách 
    na čerpací stanici &   Ano &   Ne &   Ne &   Ne \cr
    Podpora lidí se 
    zdravotním 
    postižením         &   Ne &   Ne &   Ne &   Ne \cr
    Funguje bez 
    přerušení          &   Ne &   Ano &   Ano &   Ne \cr \tskip4pt
    \hfil HODNOCENI    &   2 &   1 &   4 &   3 \cr
}
\caption/t Závěrečné srovnání existujících řešení.
\endinsert




\medskip \clabel[logo5]{Závěrečné srovnání existujících řešení. Vzhled.}
\picw=10cm \cinspic img/vzhled.png
\caption/f Závěrečné srovnání existujících řešení. Vzhled.
\medskip

{\bf Vzhled}
Celkem hlasovalo 10 respondentů včetně mě. A soudě podle grafu níže je vidět, že většině se nejvíce líbila aplikace ORLEN Benzina. Výsledky jsou uvedeny na obrázku~\ref[logo5].





\sec Závěr

Hlavním účelem analýzy stávajících řešení bylo zjistit silné a slabé stránky aplikací pro bezkontaktní tankování aut. Analyzovány byly 4 aplikace, které jsou lídry co do počtu stažení. Dá se dokonce říci, že tyto aplikace jsou navzájem téměř totožné, pouze různé společnosti. Zákazníci čerpacích stanic se s největší pravděpodobností neřídí značkou a docházejí na čerpací stanici podle potřeby na tu, která je nejblíže. Pro každou čerpací stanici není používání různých aplikací také příliš pohodlný postup, a proto jsem chtěl navrhnout systém, který by propojil všechny čerpací stanice a poskytnul celé to spektrum funkčnosti všem a pomocí jedné aplikace. \nl
Dle výsledků hodnocení je nejúspěšnější aplikace - ORLEN Benzina. Tato aplikace má opravdu velmi příjemný vzhled, téměř veškerou potřebnou funkcionalitu pro každodenní a pohodlné tankování do auta.


% \begtt
% \medskip
% \picw=5cm \cinspic cmelak1.jpg
% \caption/f Ukázka vložení obrázku na střed, což je asi nejobvyklejší.
% \medskip
% \endtt
% %
% vytvoří:

% \medskip  \clabel[logo]{Ukázka vložení obrázku na střed}
% \picw=5cm \cinspic cmelak1.jpg
% \caption/f Ukázka vložení obrázku na střed, což je asi nejobvyklejší.
% \medskip

% Makro "\cinspic" vyžaduje jméno souboru s příponou ukončené mezerou podobně
% jako příkaz "\input". 

% Pokud se obrázek vyskytuje dole na stránce tak, že stranu přeplní, nastávají
% problémy se stránkovým zlomem. Proto je vhodné obrázky vložit i s~popiskem
% do dvojice příkazů "\midinsert" a "\endinsert". V~takovém případě obrázek
% implicitně zůstane, kde je, ale při potížích odpluje na začátek následující
% stránky:

% \begtt
% \midinsert
% \picw=5cm \cinspic cmelak1.jpg
% \caption/f Ukázka vložení obrázku na střed, což je asi nejobvyklejší.
% \endinsert
% \endtt

% Místo příkazu "\midinsert" můžete použít "\topinsert". V~takovém případě
% obrázek odpluje na horní část stránky vždy. Raději má vršek aktuální
% stránky, ale když to není možné, odpluje na stránku následující.

% Chcete-li dostat zmínku o obrázku do seznamu obrázků generovaném na začátku
% dokumentu, vložte za "\midinsert" (nebo za "\topinsert") 
% "\clabel[<lejblík>]{<popisek>}". Podrobněji je tato vlastnost popsána v
% sekci~\ref[aucislo].


% \secc Tabulky

% Pro tabulky použijte příkaz "\ctable{<deklarace>}{<data>}", 
% který je odvozen z~příkazu "\table"
% dokumentovaného v~\OpTeX/u v~sekci~1.4.6. \ctustyle{} definuje "\ctable"
% tak, že tabulku navíc podkládá modrým pozadím (což je součástí typografického
% návrhu šablony) a centruje ji.
% Například:

% \begtt
% ...vytvoří tabulku~\ref[absolventiFEL].

% \midinsert \clabel[absolventiFEL]{Počet absolventů FEL ČVUT}
% \ctable{lrrrrr}{
%  \hfil number of       & 2007 & 2008 & 2009 & 2010 & 2011 \crl \tskip4pt
%  students Bc. and Mgr. & 6313 & 5913 & 5951 & 5188 & 4737 \cr
%  graduate Bc. and Mgr. & 1195 & 1489 & 1379 & 1160 & 1260 \cr
%  students Ph.D.        &  457 &  468 &  366 &  395 &  434 \cr
%  graduate Ph.D.        &   65 &   60 &   55 &   54 &   51 \cr
% }
% \caption/t Počet absolventů FEL ČVUT. Tabulka je převzata z~\cite[zyka].
% \endinsert
% \endtt
% %
% vytvoří tabulku~\ref[absolventiFEL].

% \midinsert \clabel[absolventiFEL]{Počet absolventů FEL}
%   \ctable{lrrrrr}{
%     \hfil number of       & 2007 & 2008 & 2009 & 2010 & 2011 \crl \tskip4pt
%     students Bc. and Mgr. & 6313 & 5913 & 5951 & 5188 & 4737 \cr
%     graduate Bc. and Mgr. & 1195 & 1489 & 1379 & 1160 & 1260 \cr
%     students Ph.D.        &  457 &  468 &  366 &  395 &  434 \cr
%     graduate Ph.D.        &   65 &   60 &   55 &   54 &   51 \cr
% }
% \caption/t Počet absolventů FEL ČVUT. Tabulka je převzata z~\cite[zyka].
% \endinsert

% Doporučuji nerámovat tabulky do dalších rámečků, ale využít toho, že tabulka
% je automaticky ohraničena modrým podkladem. Je vhodné pouze vložit linku mezi
% záhlaví a údaje v~tabulce (viz příkaz "\crl" v~ukázce).

% Tabulky (podobně jako obrázky) je vhodné zapouzdřit do dvojice 
% příkazů "\midinset" a "\endinsert" nebo "\topinsert" a "\endinsert".


% \secc[aucislo] Automaticky číslované objekty

% Jak je možné si všimnout, \ctustyle{} automaticky čísluje kapitoly, sekce,
% podsekce, dodatky, tabulky, obrázky a pokud uživatel použije "\eqmark", 
% očísluje i rovnice. O~tomto číslování a o~odkazech na tato čísla
% v~textu pojednávají odstavce 1.4.1 a 1.4.2 v~dokumentaci k~\OpTeX/u. 
% Zde jen stručně uvádím,
% že číslované objekty je potřeba označit interním lejblíkem příkazem "\label"
% a pak je možné na ně odkazovat příkazem "\ref". Existuje ještě možnost
% odkazovat na stránku příkazem "\pgref" a na literaturu příkazem "\cite".

% Kapitoly se číslují od jedné v~celém dokumentu, sekce se číslují druhým
% číslem v~pořadí od jedné v~každé kapitole a podsekce se číslují
% třetím číslem od jedné v~každé sekci. Hlubší zanoření (podpodsekce) není
% podporováno a není pro studentské práce doporučeno.

% Tabulky se číslují od jedné v~každé kapitole a obrázky (nezávisle na
% tabulkách) taky. Rovněž rovnice se číslují od jedné v~každé kapitole.
% \ctustyle{} volí kompromis mezi krátkým číslováním (Tabulka 27) a dlouhým
% číslováním (Tabulka 2.4.6). První extrém nedává představu o kapitole, ve
% které je tabulka umístěna, a druhý extrém se čtenáři obtížně pamatuje.

% \ctustyle{} definuje kromě příkazu "\label" ještě příkaz
% "\clabel[<lejblík>]{<text>}", který funguje jako "\label[<lejblík>]", ale
% navíc vloží takto označenou tabulku nebo obrázek do seznamu tabulek nebo
% obrázků. Tyto seznamy se vygenerují hned za obsahem dokumentu. Pozor:
% není-li tabulka nebo obrázek označen pomocí "\clabel", v~příslušném seznamu
% se neobjeví. Někoho může napadnout otázka, proč má psát "<text>" dvakrát:
% jednou pro seznam obrázků či tabulek v~příkazu "\clabel" a jednou pod
% obrázek v~příkazu "\caption". Je to proto, že ty texty se mohou lišit.
% Typicky v~obsahu budou stručnější. Ukázka použití "\clabel" je u~výpisu kódu
% k~tabulce~\ref[absolventiFEL].

% \OpTeX/ umožňuje použít automaticky číslované odstavce, viz konec sekce
% 1.4.2 v dokumentaci \OpTeX/u. Je připraveno pět
% nezávislých čítačů označených A, B, C, D a E, každý z nich začíná 
% v každé kapitole číslovat od jedné. Makro "\numberedpar<čítač>{<slovo>}"
% zahájí číslovaný odstavec ve tvaru "<slovo> <číslo kapitoly>.<hodnota čítače>".
% Následující příklad deklaruje věty a důsledky číslované společnou řadou
% čísel a dále nezávisle číslované definice a příklady.

% \begtt
% \def\veta     {\numberedpar A{Věta}} 
% \def\dusledek {\numberedpar A{Důsledek}} 
% \def\definice {\numberedpar B{Definice}} 
% \def\priklad  {\numberedpar C{Příklad}} 
% \endtt

% Po této deklaraci můžete psát "\definice Nechť $M$ je neprázdná ..."
% a objeví se odstavec zahájený takto:

% \def\definice {\numberedpar B{Definice}} 
% \definice Nechť $M$ je neprázdná \dots

% Další definice v této kapitole bude mít číslo 2.2, další 2.3 atd. K tomu
% mohou být přidány věty a důsledky číslované 2.1, 2.2, atd. Konečně i
% příklady v této kapitole budou číslovány 2.1, 2.2, atd. Před takto označené
% odstavce lze psát "\label[<lejblík>]" a dá se pak na ně odkazovat pomocí
% "\ref[<lejblík>]" a "\pgref[<lejblík>]", tedy odkazování je stejné jako u
% všech ostatních automaticky číslovaných objektů.

% \secc Listingy, výpisy kódů

% Pro listingy, tj. výpisy kódu, použijte dvojici příkazů "\begtt" a "\endtt",
% jak o~tom píše dokumentace k~\OpTeX/u v~sekci~1.4.7. \ctustyle{} definuje
% "\tthook" tak, aby byly listingy podbarveny světle modrou barvou, což je
% součást grafického stylu.

% Listingy se lámou do více stránek a jsou tištěny strojopisem, aby to
% navodilo atmosféru pohledu do textového programátorského editoru, který
% rovněž používá písmo s~pevnou šířkou všech znaků. Pravda, atmosféru to
% nevytvoří dokonalou, protože textové editory dnes navíc používají prostředky pro
% zvýraznění některých slov (klíčových slov programovacího jazyka atd.).
% Chcete-li tedy navodit dokonalou atmosféru, uložte
% si zobrazení svého textového editoru jako obrázek a do dokumentu vložte
% obrázek. Nebo můžete experimentovat s příkazem "\hisyntax" dokumentovaném v
% \OpTeX/u na konci sekce~1.4.7.
% Ovšem strohé listingy jen pomocí "\begtt" a "\endtt" jsou velmi doporučené,
% protože modrý podklad graficky ladí s~celkovým návrhem \ctustyle{}
% a výsledná sazba působí dostatečně střídmě.

% Pokud chcete přímo v~odstavci uvádět kusy kódů, obalte je do dvojice 
% znaků {\tt\dprime...\dprime}. Je možné tedy psát třeba toto:

% \begtt
% Chcete-li zdůraznit slovo, použijte {\em kurzívu}, do které
% přepnete příkazem "\em", tedy "{\em zvýrazněné slovo}". 
% \endtt

% Tyto kusy kódu budou uvnitř odstavce tištěny strojopisem a nebudou podléhat
% řádkovému zlomu. Bohužel dvojice znaků {\tt\dprime...\dprime} je možné použít jen
% uvnitř \uv{obyčejného} odstavce, nikdy nefungují uvnitř parametrů jiných
% příkazů (obsahy tabulek, atd.). V~takových místech musíte
% do strojopisu přepnout explicitně pomocí "{\tt text}" a pohlídat si sazbu
% \TeX{}ovsky citlivých znaků. 
% Místo backslashe je možné psát "\bslash" a místo
% procenta "\pcent".


% \secc Poznámky pod čarou

% Pro poznámky pod čarou používejte "\fnote{<text>}" jak je popsáno 
% v~sekci~1.2.3 dokumentace k~\OpTeX/u. Vytvoří to poznámku\fnote{Jako je tato.}. 
% Poznámky pod čarou jsou číslovány v každé kapitole od jedné. Doporučuji 
% s~takovými poznámkami šetřit.

% Poznámky na okraji "\mnote", o~kterých také
% hovoří dokumentace k~\OpTeX/u, nejsou při použití \ctustyle{} doporučeny.


% \secc Zvýrazňování textů

% Základní text je psán antikvou (písmem Latin Modern odvozeným z~Computer
% Modern). Chcete-li zdůraznit slovo, použijte {\em kurzívu}, do které
% přepnete příkazem "\em", tedy "{\em zvýrazněné slovo}". 
% Je to obvyklý způsob zdůrazňování, který je typograficky vhodný, protože
% netrčí z~textu, ale je viditelný při čtení.

% Pokud chcete zdůraznit něco, aby to bylo {\bf vidět z~dálky}, použijte
% přepínač "\bf", který při použití \ctustyle{} přepíná do tučného fontu bez
% serifů (tj. bez patek). Tedy "{\bf takto}". V~tomto fontu jsou řešeny i
% nadpisy. V této verzi \ctustyle{} je přepínačem "\bf" zahájen font
% Technika-Bold, který se může někomu jevit jako příliš tučný. 
% V~takovém případě můžete použít přepínač "\sbf" (\uv{semibold font}), 
% což vypadá {\sbf takto}. Podrobněji o tom je
% pojednáno v kapitole~\ref[typo].

% Vyznačování podtrháním textu nebo prostrkáním nedoporučuji.


% \label[uvozovky]
% \secc Uvozovky, pomlčky, nezlomitelné mezery

% {\sbf České uvozovky} vypadají \uv{takto}, {\sbf anglické} ``takto''. V~závislosti na
% jazyce použijte správné uvozovky. Můžete je napsat přímo v~textovém editoru
% (v~UTF-8 kódování), nebo \TeX{}ovsky to uděláte "\uv{takto}" pro češtinu a
% "``takto''" pro angličtinu.

% {\sbf Pomlčky} v~typografii jsou dvě. 
% \begitems
% * Střední pomlčka: -- 
% (používá se bez mezer kolem ve významu \uv{až} nebo s~mezerami 
% jako pomlka ve větě). 
% * Dlouhá pomlčka: --- 
% (používá se v~anglickém textu). 
% \enditems

% Můžete tyto znaky napsat přímo v~editoru
% v~UTF-8 kódování nebo \TeX{}ovsky: "--" (střední pomlčka), "---" (dlouhá
% pomlčka). Čtenář vašeho textu vám strhne nemilosrdně body, pokud ve významu
% pomlčky použijete spojovník. Vypadá takto: \uv{-} a promění se na něj
% singl znak \clqq"-"\crqq{} ve zdrojovém textu.

% {\sbf Nezlomitelná mezera} je mezislovní mezera, ve které nedojde k~zalomení
% do řádků. V~\TeX{}ových zdrojových textech se typicky tato mezera značí
% vlnkou \clqq"~"\crqq. Existuje program 
% "vlna"\urlnote{ftp://math.feld.cvut.cz/olsak/vlna/}, 
% který dokáže
% zaměnit normální mezery za tyto vlnky ve zdrojovém textu za všemi výskyty
% neslabičných předložek, kam skutečně patří v~češtině i slovenštině
% nezlomitelná mezera. O~to se tedy uživatel při psaní textu nemusí starat,
% jen při závěrečných korekturách použije program "vlna" na všechny vstupní
% soubory se zdrojovým textem a spustí \TeX{} znovu. Program "vlna" ovšem nedává
% vlnky před čísla citací a referencí a na mnoho míst, kam podle zvyklostí
% v~sazbě taky patří. To si musí uživatel pohlídat sám.


% \secc Odkazy do internetu.

% Do internetu by se nemělo odkazovat přímo v textu, ale 
% pomocí poznámky pod čarou "\fnote".
% Aby se stalo URL klikatelné a bylo vytištěno správně strojopisem, je nutno
% je vložit do parametru příkazu "\url", tedy třeba
% "\url{http://petr.olsak.net}" vytvoří \url{http://petr.olsak.net}.
% Ovšem navíc je potřeba tento text poslat do poznámky pod čarou. \ctustyle{}
% definuje zkratku "\urlnote{<URL text>}", která je totožná 
% s~"\fnote{\url{<URL text>}}". Takže text z předchozího odstavce byl napsán
% takto:

% \begtt
% Existuje program "vlna"\urlnote{ftp://math.feld.cvut.cz/olsak/vlna/},
% který dokáže...
% \endtt

% \secc Seznamy

% Tvorba seznamů s~odrážkami je popsaná v~sekci 1.4.5 v~dokumentaci
% k~\OpTeX/u. (příkazy "\begitems" a "\enditems"). Implicitní odrážku v~seznamu 
% definuje \ctustyle{}
% jako modrý čtvereček. Podívejte se, jak to vypadá, do 
% sekce~\ref[uvozovky] do místa, kde se mluví o~pomlčkách.
% Pokud chcete použít seznam v~seznamu,
% pro vnitřní seznam použijte "\style x", což vytvoří poněkud menší modré
% čtverečky. Pro číslované seznamy použijte "\style n".


% \secc Slovníček zkratek

% Je možné si například do souboru "glosdata.tex" připravit následující obsah

% \begtt
% \glos {ČVUT}   {České vysoké učení technické v Praze}                          
% \glos {FEL}    {Fakulta elektrotechnická ČVUT}
% \glos {FIT}    {Fakulta informačních technologií ČVUT}
% \glos {UK}     {Univerzita Karlova}
% \glos {MFF}    {Matematicko-fyzikální fakulta UK}
% \endtt
% %
% a zařadit jej do dokumentu na jeho začátek (nejlépe před "\makefront")
% pomocí "\input glosdata". Tím se ještě nic nestane. Nyní ale můžete někam do
% dokumentu napsat třeba

% \begtt
% \app Slovníček 
% \makeglos
% \endtt
% %
% a v uvedeném místě se objeví slovníček sestavený z "glosdata.tex" a
% uspořádaný podle abecedy, třebaže glosdata uspořádána dle abecedy nejsou.
% Chcete-li vypnout abecední řazení, pište na začátek dokumentu 
% "\let\dosorting=\relax".

% Objeví-li se zkratka ze slovníčku někde v dokumentu, můžete ji označit pomocí
% příkazu "\glref", například "\glref{ČVUT}", a v tomto místě se vytvoří
% hypertextový odkaz do slovníčku.

% Je též možné místo "\glref" použít jiné makro "\glosref{<zkratka>}{<význam>}". 
% To využijete tehdy, pokud {\em nechcete} mít
% souhrnný soubor "glosdata.tex", ale chcete významy jednotlivých zkratek
% zapsat až v místě jejich výskytu. To má ale jistá omezení. 
% Zatímco zkratka označená "\glref" se v dokumentu může
% vyskytovat vícekrát, její význam musí být deklarován pomocí "\glosref" právě jednou
% a deklarace významu všech zkratek musejí předcházet místu, kde je slovníček vytištěn
% pomocí "\makeglos".

% Chcete-li slovníček sestávající z více podsekcí, je nutné jej sestavit
% manuálně, jako například v příloze~\ref[zkratky] tohoto dokumentu.

% \secc Rejstřík

% Rejstřík se u~studentských závěrečných prací nevyžaduje. Nic ale nebrání jej
% vytvořit a postupovat přitom podle odstavce~1.5.2 v~dokumentaci k~\OpTeX/u.


% \label[citlit]
% \sec Citace na literaturu

% Odkazy v textu vytváříme příkazem "\cite[<lejblík>]". Lejblíků může být v
% hranaté závorce více a jsou odděleny čárkou.
% Podrobněji je tato problematika popsána v~dokumentaci k \OpTeX/u
% v~sekci~1.5.3.

% Seznam použité literatury má být řazen podle pořadí odkazů na citace v~textu.
% Toto je součástí zadání, viz přílohu~\ref[zadani]. Osobně se mi to jeví jako nerozumné
% rozhodnutí, ale zadání je třeba ctít. 

% Jednoltivé položky do seznamu iteratury je možné psát manuálně pomocí
% příkazů "\bib". To ale asi není nejlepší nápad.
% Pohodlnější možností k vytvoření seznamu literatury 
% je přímé čtení databázového souboru ".bib" makry \TeX{}u. 
% Stačí si připravit ".bib"
% soubor s odpovídajícími údaji (například "mybase.bib")
% a do místa, kam má být vložen seznam literatury, napsat

% \begtt
% \bibchap
% \usebib/c (simple) mybase
% \endtt

% Můžete vyjít z existujícího souboru "mybase.bib" a přidat si tam další položky. Je
% tedy možné postupovat metodou analogie. Místo stylu "simple" je možné použít
% též styl "iso690".

% V seznamu literatury se objeví ze čteného ".bib" souboru jen ty záznamy, 
% které jsou v dokumentu
% citovány pomocí "\cite". Chcete-li tam přidat další záznamy, je třeba je
% \uv{virtuálně citovat} pomocí "\nocite".

% K vytvoření ".bib" souboru je vhodné použít například nějaké webové
% rozhraní\urlnote{http://www.citace.com}. Doporučuji připravit ".bib" soubor
% v kódování UTF-8 a {\em velkým obloukem} se v něm vyhnout
% ancientním \TeX{}ovým sekvencím typu "Ol\v{s}\'ak".


% \label[ozadani]
% \sec Jak vložit zadání práce

% Fakulty mají své předpisy, jak a kam vložit zadání bakalářské nebo diplomové
% práce. Předpokládejme, že máte zadání v samostatném PDF dokumentu, např. v souboru
% "zadani.pdf".

% Pokud máte mít zadání práce vloženo jako první nečíslovaný list práce ještě
% před titulní stránkou, můžete před "\makefront" vložit:

% \begtt
% {\nopagenumbers
%  \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic zadani.pdf }\vss}
%  \nextoddpage}
% \endtt

% Pokud máte mít zadání práce jako druhý list hned za titulním listem,
% vložte před "\makefront" následující deklaraci:

% \begtt
% \specification {%
%    \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic zadani.pdf }\vss}
% }
% \endtt

% Pokud můžete zadání práce vložit až do přílohy, je možné použít třeba

% \begtt
% \app Zadání práce
% \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic zadani.pdf }\vss}
% \nextoddpage

% \app Další příloha
% \endtt


% Máte-li dvě varianty zadání (např. ve dvou jazycích) a chcete je dát těsně
% za titulní list, můžete psát:

% \begtt
% \specification {
%    \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic specifi.pdf }\vss}
%    \vfil\break
%    \vbox to0pt{\vskip-25mm\centerline{\inspic zadani.pdf }\vss}
% }
% \endtt

% V tomto příkladě se "specifi.pdf" zobrazí na straně třetí a "zadani.pdf" na
% straně čtvrté. A stejně jako prve od strany páté pokračuje
% poděkování/prohlášení atd.

% Pokud chcete číslovat stránky od jedné v celém dokumentu arabsky, použijte
% deklaraci "\fnumbering" na začátku dokumentu před "\makefront".


% \sec Pracovní verze dokumentu

% Příkazem "\draft" vloženým před příkaz "\makefront" vznikne verze dokumentu
% označená datem vzniku a slovem Draft na každé stránce. Je to tedy pracovní
% (nefinální) verze.

% V~pracovní verzi jsou dále červeně vypsány lejblíky, které jste do dokumentu
% vložili pomocí "\label" nebo "\clabel". Jsou umístěny v~místě cíle odkazů.
% Při přechodu do finální verze (odstraněním příkazu "\draft") samozřejmě
% lejblíky zmizí.

% Při tvorbě dokumentu lze využít příkazy "\rfc{<poznámka>}", 
% které v sazbě neudělají nic. Je-li ale zapnutý
% "\draft", pak se souhrnný seznam těchto "<poznámek>" vypíše na úplně poslední stranu
% dokumentu a je zpětně prolinkován s místy, kde byly jednotlivé příkazy "\rfc"
% použity. RFC je zkratka za request for correction. Inspirace:

% \begtt
% \rfc{Tady musím doplnit obrázek}
% ...
% \rfc{Ověřit, zda hodnoty v tabulce jsou OK}
% \endtt
 
% Jakmile je aktivován "\draft", můžete příkazem "\linespacing=<násobek>"
% určit řádkování větší než implicitní řádkování 1. Například
% "\linespacing=1.7". Tím se mezi řádky ve výstupním PDF dokumentu 
% objeví mezery, do kterých může korektor v~pracovní verzi dokumentu 
% vpisovat své poznámky. Při každé změně "\linespacing" je třeba \TeX{}ovat
% aspoň dvakrát, aby se srovnalo stránkování v obsahu.

% Upozorňuji, že řádkování rozdílné od implicitního řádkování 1, je pouze pro
% účely pracovních verzí. Finální verze dokumentu {\em musí} mít řádkování 1. 
% Ignorování této zásady bude považováno za nedodržení oficiálního
% stylu pro závěrečné práce na ČVUT. Proto taky \ctustyle{} při odstranění příkazu
% "\draft" automaticky deaktivuje nastavení "\linespacing".

% Velké mezerování mezi řádky bylo dříve
% doporučováno pro psaní studentských závěrečných prací, ale všichni lidé, kteří
% něco vědí o~typografii, se snaží toto desítky let staré nařízení (vyplývající
% z~technologie mechanických psacích strojů a z~normy, podle které autor
% odevzdával své rukopisy pořízené na takovém psacím stroji tiskárně) jednoznačně vypudit
% jako něco, co nemá při dnešních možnostech pořizování dokumentů žádné
% opodstatnění. Typografie je nástroj, kterým předáváme své myšlenky dalším
% čtenářům a ten nástroj nesmí čtenáře rušit a unavovat ve čtení.
% %
% Zmíněná starodávná norma měla za úkol usnadnit tiskárenskému závodu
% spočítat počet znaků knihy, které autor dodal v~rukopise, a na základě toho
% určit cenu prací. Pokud je potřeba zjistit počet znaků v~současném dokumentu, 
% můžete to udělat jednodušeji, například příkazem:

% \begtt
% pdftotext dokument.pdf - | wc -m
% \endtt

% Tento příkaz spočítá i znaky v~automaticky generovaném obsahu. Pokud toto
% není žádoucí, je možné přepínačem "-f" programu "pdftotext" specifikovat, od
% které stránky PDF dokumentu má začít číst. Je třeba tam uvést absolutní číslo
% strany PDF dokumentu, nikoli čísla podle stránkových číslic.

% Příkaz "\savetoner" umožní vypnout (provizorně při "\draft") modré podklady
% pod listingy a tabulkami. Ve finálním dokumentu (po vypnutí "\draft") 
% jsou podklady vždy podbarveny.

% \sec Finální verze dokumentu

% Implicitně se předpokládá tisk na duplexové tiskárně.
% Na pravé (liché) straně rozevřené \uv{knihy} zahajuje vždy kapitola 1 a
% příloha A. Vlevo od nich pak může být kompletně prázdná strana (tzv. vakát).
% Chcete-li zahájit každou kapitolu a každou přílohu na pravé straně
% (za cenu případného vakátu vlevo), použijte v záhalaví příkaz "\oddchapters"
% (to ale spíše nedoporučuji). Pokud chcete zahájit jen nějakou přílohu vpravo, použijte
% "\nextoddpage \app Moje další příloha".

% Pokud nechcete použít duplexní tisk a chcete mít každou stranu na
% zvláštním papíře, použijte příkaz "\onesideprinting", který přepne záhlaví do
% formy vhodné pro jednostranný tisk.

% Příkaz "\blackwhite" přepne modrou barvu na šedou. Chcete-li tisknout
% nakonec černobíle, je možná lepší použít tuto variantu dokumentu. Pro
% finálně vygenerované PDF (které není určeno k tisku) ovšem doporučuji 
% vrátit se k barvě.


% \sec Prezentace pro zpětný projektor

% Chcete-li vytvořit prezentaci ve stejném stylu, podívejte se do souboru
% "slides.pdf" a "slides.tex". Soubory slouží jednak jako ukázka,
% jak taková prezentace může vypadat, a také poskytují návod, jak takovou
% prezentaci vytvořit.

% \label[typo]
% \chap Poznámky k~typografii

% Šablona \ctustyle{} řeší následující věci, které jsou na sobě víceméně 
% nezávislé:

% \begitems
% * Strukturu dokumentu a vymezení jeho povinných částí.
% * Způsob, jak vyznačovat jednotlivé části ve zdrojovém textu dokumentu.
% * Vzhled výstupu, neboli typografii. To je obsahem této sekce.
% \enditems

% Vyšel jsem ze zadání v~dodatku~\ref[zadani]. Dále jsem čerpal  
% z~{\em Grafických manuálů identity ČVUT}~(původně platný \cite[grafman] a
% nově platný~\cite[grafman2]),
% které určují nebo určovaly, jak mají vypadat tiskoviny naší univerzity.
% V~manuálu je doporučeno střídat kromě černé barvu 
% \hbox{\locc\Blue Pantone 300~C (blankytně modrou)} jako výrazný znak tiskovin ČVUT.
% Tomuto doporučení jsem vyhověl. Mým cílem bylo oživit typografii závěrečných
% prací tak, aby se to s~radostí četlo i psalo. Je v~tom skryto trochu
% hravosti a rozpustilosti, ale domnívám se, že jen v~takové míře, v~jaké není
% narušen slavnostní ráz a důležitost studentské závěrečné práce.
% Navržená šablona může být použita na všech fakultách ČVUT.

% Domnívám se, že modrá barva
% na monitoru působí dobře a při tisku na černobílé tiskárně se holt
% promění v~šedou, ale to je pro prezentaci práce v~tištěné podobě dostačující.
% Barevný tisk je navíc pro studenty stále dostupnější.

% Předpokládám, že se uživatel nebude v~barvách omezovat, když bude vkládat do
% dokumentu schémata a obrázky, ovšem jistou střídmost by měl dodržet.

% Oranžová barva (doplňková k~modré) je jen 
% \urllink[url:http://petr.olsak.net]{navigační}. Naznačuje čtenáři, že
% je vyznačená oblast textu klikací. Tyto oranžové rámečky zcela zmizí při
% tisku, protože vytištěný text už pochopitelně klikací není.

% Předpokládám, že dokument bude tištěn na duplexové tiskárně, po svázání
% listů budou liché stránky vpravo a sudé stránky vlevo.
% Podle typografických pravidel mají být vnitřní okraje menší než vnější, ale
% šablona je záměrně nastavuje na stejný rozměr, protože vnitřní okraje
% se \uv{utopí} ve vazbě závěrečné práce, takže budou nakonec menší (ověřeno).
% Toto nastavení má i další výhodu: pro elektronickou verzi dokumentu je lepší
% mít stejné okraje. Konečně plovoucí záhlaví je navrženo tak, že svými světle
% modrými čtverečky z~vazby jakoby vychází na obě strany k~vnějšímu okraji.

% Nevyhověl jsem důsledně doporučení manuálů~\cite[grafman] ani
% \cite[grafman2] v~případě fontů, protože toto doporučení bylo v~rozporu
% s~požadavkem z~dodatku~\ref[zadani]. Tam se požaduje písmo Latin Modern,
% zatímco v~Grafickém manuálu se požadovalo dříve písmo Times a nově písmo
% Technika. Nicméně tato verze 3 šablony obsahuje použití písma TechnikaBold 
% v~nadpisech, kde působí obstojně. Takže jsem manuálu \cite[grafman2] vyhověl
% částečně. Šablona kombinuje Latin Modern jako základní text a Techniku pro
% nadpisy a tučné zvýraznění. Je to poněkud odvážná kombinace, jejíž záměrem
% bylo zdůraznění extrémního kontrastu: jemné písmo Latin Modern s vlasovými
% tahy kombinované s bold variantou Techniky, což dává docela zajímavý
% výsledek.

% Plné použití {\bf písma Technika} ve všech řezech včetně chlebového písma nebylo
% možné, protože Regular varianta písma je pro rozsáhlejší texty nepoužitelná
% zejména kvůli nevhodnému duktu. Také platí, že obecně bezserifové písmo není
% pro použití v rozsáhlých textech, kde se navíc dají očekávat i matematické
% vzorce, vhodné.

% Písmo Technika je součástí verze 2 a verze 3 balíčku \ctustyle{}, i když licence písma
% není úplně jasná, třebaže jsem se na senátu ČVUT snažil ostatní opakovaně
% přesvědčit, že jediná správná licence písma k použití ve studentských
% závěrečných pracích je svobodná licence. Takže jsem se kopií písma do této
% šablony možná dopustil nějakého prohřešku. Uvidíme. Ve variantě {\sbf
% Regular} je toto písmo použito v šabloně ve významu \uv{semibold}, dále je
% použito ve variantě {\bf Bold}. Konečně je toto písmo použito ve variantě
% {\ssr Book} jako \uv{sans serif}. Ve všech těchto variantách je písmo
% zmenšeno na 92~\%, aby se střední výška písma jakž takž shodovala se střední
% výškou Latin Modern.

% Další změnou ve verzi 2 a 3 této šablony je nové logo ČVUT podle
% \cite[grafman2]. Bohužel, lev se nám tím postupně stává ledním medvědem
% navíc uvězněným v modré čtvercové kleci. I~proti těmto zvláštnostem
% v návrhu loga jsem měl v senátu ČVUT důrazné připomínky%
% \urlnote{http://petr.olsak.net/logo-cvut.html},
% ale ani to nebylo nic platné.
